# Minta suaka politik di Paris 

Pada tahun 1974 saya meninggalkan lagi Tiongkok, tetapi kali ini dengan maksud untuk tidak kembali lagi ke negeri ini, sambil menunggu datangnya saat bisa kembali ke tanah air. Karena berbagai pertimbangan, maka Paris telah menjadi pilihan. Di antara pertimbangan-pertimbangan itu, antara lain: saya merasa bahwa hubungan-hubungan yang telah digalang di Paris sebelumnya secara relatif sudah memadai, dan Perancis terkenal sebagai negeri tempat suaka politik. Di samping itu, saya merasa lebih menguasai bahasa Perancis dibandingkan dengan bahasa Jerman atau Belanda \(sudah lupa banyak\).

Sebelum memasuki Perancis saya tinggal agak lama di Jerman Barat \(Hamburg\) di rumah seorang kawan Indonesia, yang memasuki Hamburg juga dengan paspor yang diperpanjang sendiri masa berlakunya. Ketika perjalanan keliling dalam tahun 1973 saya telah berhubungan dengan salah satu pengacara kiri di Hamburg, yang kemudian membantu urusan suaka politik teman saya tersebut. Permintaannya untuk mendapatkan suaka politik ini diterima oleh pemerintah Jerman Barat, dan kemudian ia bekerja sebagai pegawai di pelabuhan Hamburg. 

Ketika saya tinggal di Hamburg, saya sering berhubungan dengan Regis Bergeron dan seorang kawan Indonesia, yang beberapa bulan sebelumnya sudah lebih dulu datang ke Paris dari Tiongkok. Kepadanya saya minta bantuan untuk menyiapkan langkah-langkah saya untuk bisa minta suaka di Paris. Waktu itu, atas bantuan Regis Bergeron, ia menghubungi kantor pengacara yang amat terkenal di Paris, yaitu Henri Leclerc. Saya minta kepada mereka supaya memberitahukan “lampu hijau,” kapan saya bisa terbang dari Hamburg ke Paris. Pada tanggal 14 September 1974 saya terbang ke Paris. Di lapanganterbang Roissy, pemeriksaan imigrasi dan Police de l’Air \(Polisi Udara\) tidak lama. Rupanya kantor pengacara sudah memberitahukan kepada mereka tentang kedatangan saya untuk minta suaka politik. Waktu itu masih agak mudah untuk minta suaka politik di Perancis. Saya diberi secarik kertas, di situ dinyatakan bahwa saya harus sesegera mungkin melaporkan diri kepada polisi setempat.

Saya dijemput di bandar udara Charles de Gaulle \(Paris\) oleh kawan Indonesia saya itu \(Bis\) yang kemudian membawa saya menginap di kantor Comite Vietnam. Comite Vietnam ini mengkoordinasi perjuangan anti-Amerika dan dipimpin oleh seorang pendeta katolik Vietnam. Beberapa hari kemudian saya menyewa kamar murah di rue Castagnarie, di dekat métro Plaisance \(arrondissement 15\).

Untuk mengurus permintaan suaka politik ini, kantor pengacara Henri Leclerc menunjuk pengacara muda yang namanya Yann Chouq. Beberapa waktu kemudian saya diperiksa oleh polisi \(juga DST, dinas rahasia Perancis\). Pertanyaanpertanyaan yang diajukan selama pemeriksaan ini adalah yang rutin: sejarah hidup singkat, mengapa datang ke Perancis untuk minta suaka politik, rencana selama tinggal di Paris dll. 

Tetapi, ada hal yang penting untuk dicatat mengenai pemeriksaan polisi \(DST\) waktu itu. Polisi-polisi \(dua orang\) yang memeriksa telah berpesan supaya kalau saya mau mendapat ijin tinggal di Perancis, maka saya harus mau berhubungan terus dengan dia. Ia minta supaya setiap minggu menelpon dia, dan untuk itu ia berikan nomor telpon dan namanya \(entah nama benar atau bukan\). Saya merasakan permintaannya ini sebagai ancaman dan pemerasan, dan mau menggunakan saya sebagai informan mereka. Karena itu, saya laporkan masalah ini kepada pengacara Yann Chouq. Dengan tegas ia mengatakan supaya jangan memenuhi permintaan orang-orang itu. Sebab sekali dipenuhi, maka akan bisa panjang buntutnya, katanya. 

Ketika menerima panggilan lagi dari mereka, polisi yang pernah memeriksa saya itu menanyakan dengan nada setengah menggertak mengapa saya tidak menilpun dia, sesuai dengan permintaannya. Saya menjawab, bahwa setelah banyak berpikir tentang permintaannya itu, maka berpendapat bahwa hal itu tidak baik untuk saya sendiri dan juga tidak baik bagi dia \(jelasnya: jawatannya atau kantornya\). Ia bertanya lagi, mengapa? Saya jelaskan bahwa pada suatu waktu di kemudian hari saya ingin menulis memoire tentang kehidupan saya selama di Perancis. ”Kalau memenuhi permintaan anda, maka saya tidak tahu bagaimana harus menulisnya tentang hal ini,” kata saya. Mendengar hal ini, ia menjawab “ça va, ça va” \(sudahlah, sudahlah\) dan gagallah dengan begitu usaha pemerasan mereka. 

Apalagi, pada waktu itu saya bisa menunjukkan kepada mereka bahwa saya sudah mendapat kartu penduduk sementara dari polisi \(Prefecture de Police\), melalui prosedur yang normal. Dari sini kelihatan bahwa usaha pemerasan \(atau ancaman\) mereka itu adalah tindakan yang berdasarkan inisiatif pribadi saja. Atau, setidak-tidaknya, memang tidak ada koordinasi yang baik di antara berbagai bagian dari kepolisian \(dinas rahasia\). Sejak itu, saya tidak ada hubungan lagi dengan mereka.

